習近平五四講話又讀錯 贍養瞻仰分不清

中國國家主席習近平五四發表莊嚴講話，囑咐青年人要愛黨，先不說愛黨與五四精神有沒有關係，吸引眼球的是習主席又讀錯了幾個字，大大地衝淡了精心營造的莊嚴氣氛。亡羊補牢，尤為晚矣，網民“獻計獻策“的也不少。

習近平接二連三的讀錯字，網絡引起的反應比較強烈。這兩次致辭出錯，一次是在有點“萬邦來朝”意味的“一帶一路”峰會開幕式上，把“精湛細膩”錯讀成“精甚細膩”，隨後官媒發送的新聞稿中，又把此處改為“精謹細膩”，以掩飾習近平念錯講稿的事實；五四一百周年，習近平特意在四月三十日提前致辭，十分重視，結果把“老人贍養”，錯讀成“老人瞻仰”，分不清“贍、瞻”二字。還有人指出，把“迸bèng發”讀成“並發”。尤以“贍、瞻”不分引發的反應最多。

習近平五四百年講話關注青年老人，顯示大家長對子民的關懷，可惜又讀錯了，而且錯的不輕，把贍養老人讀成瞻仰老人。從中央電視台視頻看，錯的比較嚴重。他這句話是這樣說的，“…婚戀交友老人贍養等方面的操心事…”，關鍵是習近平把贍(shan)養讀成“瞻(zhan)仰”，而且兩個詞意思差遠了。贍養指子女照顧老人生活，提供必要的生活條件；瞻仰：更多用來對死者或者廟宇表達崇敬之情。漢語詞典對此有條解釋：“仰望，恭敬地看：瞻仰遺容；瞻仰人民英雄紀念碑”。有網民因此很不滿，指“把活人咒成死人”，“你瞻仰不等於我們也得瞻仰，老人還在跳廣場舞呢!”還有人用前兩天出的那個錯來“讚揚：“講得真是精甚哇”。

視頻網絡飛傳，網民炸鍋了，有的說：“博士又出新詞了!”“梁家河的學問深不可測啊”，有的說以後生僻字，形近字都不敢讀了，念什麼不一定，怎麼都要看習皇的意思，漢字改革迫在眉睫啊。“

還有人問：“社科院、清華、北大、復旦相繼成立了習近平語言藝術研究中心，是特么研究神馬的？”

但是出點子、發問釋難解疑的也不少，綜合如下：

習近平讀錯字真的重要嗎？有點吧，畢竟他是強國的主席。

習近平讀錯字為什麼那麼讓人吃驚？因為他說自己是讀書人，中外古今，古典現代，無所不讀，而且早年在梁家河插隊時就已讀過許多。

如何解決國家領導人不斷讀錯字的問題？難辦，現在不像過去，報紙截稿了，新華社凌晨發一個緊急通知改字，來不及改的，算作排版錯誤，屬於政治問題。現在視頻橫飛，而且中國是網絡大國，傳播速度快，大家一下子就看到了。

有沒有修補的辦法？幾天前在一帶一路那個講話，官媒試着掩飾“精湛”，結果越描越醜，越不精湛，而且，最後聲音還是合不上。

能不能採取比較激進的辦法？就是定於一尊，按主席說的定，或者乾脆來一個文字改革？或者修訂字典。這會很難吧？ 旅美法律學者滕彪評論：”以後‘贍養’讀作‘瞻仰’，憲法都能改，改個字典算個啥？“

另有網民擔心，即便那樣，也恐怕來不及，誰敢保證習主席不會繼續出錯。總不能修改來修改去吧？

今後怎麼辦？ 最簡單的就是不直播，禁止參會者現場錄音，保證對聲音處理後再轉播。但也不能避免萬一，上次那個”精甚“就是官媒做了手腳的，結果事情還是弄得很大，普天下皆知。

小學生level

佢個腦係咪有事

此句不念

以後贍就係瞻，瞻就係贍
遺者打靶

點解一條小學雞可以統治我地香港？

違者呀

布衣皇帝

suppose佢識咪冇mark囉，佢啲稿要mark嘅位會越來越多。

真係瞻仰呀，仲同你贍養咩

文盲國家主席

共產黨個HR冇做education verification
失職

下次配音做口形算啦

就快統治埋完地球啦

好彩佢識此句不讀呢四隻字。

唔怪得香港家陣變垃圾治港
因為上面果個只係小學生
比小學生更加廢既就係垃圾
唔通搵班哈佛耶魯劍橋精英黎管香港咩
想落我地小學生面？
個邏輯就完全解通曬

寬衣

佢個所謂大學畢業係個時文革乜野人都可以讀所以先有「學歷」
以學術水平黎講佢得小六學歷

小學程度係咁上下

辛辛苦苦讀完oxbridge harvard first hon做AO
點知比件垃圾小學雞統治
你話情何以堪

從此中文又少一隻字

小學治國
天大笑話

可惡
我明明識讀，一時唔記得就大造文章
垃圾媒體

小學畢業都講到咁多野算係咁

冇錯，小學文革跟著插隊上山下鄉出返黎再分派去唔同岡位或各大學。

諗起之前係咪有一份佢嘅演講稿好撚好笑

唔怪得佢會發出不准工廠執粒呢種on9指令

所以話廣東話幾博大精深，九個音同四個音嘅分別

Offtopic一下
大家覺得係文革革死哂識字文人定還是哩條on9平渣住隻手教都唔撚識
上次都寬衣過一次啦吊佢即刻搵廿個老師上幾百堂都懶 唔好去死

其實暗示緊要送啲老嘢一程

原來有咁多人留心聽

佢再演講多幾次，大陸就冇字用了

你唔見下面班撚樣用筆抄筆記咩

邊個敢教?
邊個敢話佢錯?

班老野死左咪瞻仰囉

可能以後佢份稿只有啲波婆魔科
咁就唔會讀錯 橫掂佢都唔知自己講緊咩

全篇拼音+4聲搞掂曬，一勞永逸
meiyou, meiyou, meiyou, tongguo!!!!

人嚟 即刻打靶

溫下書喇仆街
領導人喎

書到用時方恨少

中共ON9=.=

成日用埋D 共式中文 懶係高深 聽完都唔知講乜

正常人都唔會咁講野

無料既人遲早被推翻 歷史證明 但唔知要等幾時

智障人仕有口吃唔該體諒吓

幫佢 mark 𠴱個又點會諗得到佢有咁多字都唔識讀丫。

中文仲屎過我阿星

咁多屆領導人入面學識最差嗰個反而想做終生主席

小學程度

屌 就算識瞻仰都唔係照讀下話
諗下都知唔make sense咁唔老黎

小學博士

他只是個小學生 你仲想點

有 d 懷念老江句 too simple sometimes naive。

佢卑人瞻仰就FIT曬

明明份稿錯，主席無錯

有冇人驗過佢係文盲定SEN

幕後仲有個人話事

小學畢業 只要夠狗閪
一樣做到主席 幾勵志

老江細個讀扑扑齋，中國文學詩詞古文一定唔會差。後生時可以係日佔區考得入中央大學係真正天之驕子啦，中日英文都精通，起碼仲有蘇聯同羅馬尼亞留學經驗，見識可能仲多過而家有上網既習種。

前中共高層周恩來，鄧小平呢D都係法國留學過好多年，至少見過歐洲外面既世界。

習種真係不學無術，仲要係井底，惟有學老毛咁玩權術同內鬥啦，但玩內鬥又唔夠老毛叻。

仆街 睇完個post俾雜總傳染咗
一時間醒唔起贍養點讀

習主席開創新文字讀音

每次讀錯音都有教授同學者同佢解畫架，總之習種一定唔會錯啦。

此(cǐ) 句(jù) 不(bù) 念(niàn)

嗚人只是下忍，為什麼能當火影？

點止一個字

不要要求小學生那麼高

做咩講得噉直接

老江真係堅抽
睇過佢同華萊士「談笑風生」段片
真係面對面，人地有備而來擺明要羞辱老江
老江即時回答，完全不失大體
抵佢對住香港記者招招積積
香港記者同美國記者，真係兩個水平